\begin{exoApp}{30}{1}[Sujet de concours - II]\label{\formatexo{11}}
On considère l'application $\varphi$ définie sur $\R^*_+$ par :
\[\forall~x\in \R^*_+,~~\varphi(x)=\ln(x)-\ln(x+1)+\frac{1}{x}\]
\begin{enumerate}
    \item Déterminer la limite de $\varphi(x)$ lorsque $x$ tend vers $0$ par valeurs positives. Interpréter graphiquement cette limite.
    \item Déterminer la limite de $\varphi(x)$ lorsque $x$ tend vers $+\infty$. Interpréter graphiquement cette limite.
    \item Prouver que $\varphi$ est strictement monotone sur $\R^*_+$.
    \item Dresser le tableau de variation de $\varphi$ et y faire apparaitre les limites de $\varphi$ en $0^+$ et en $+\infty$.
    \item On rappelle que $\ln(2)\approx 0,7$ et $\ln(3)\approx 1,1$. Montrer que l'équation $\varphi(x)=1$ possède une unique solution notée $\alpha$ et que 
    \[\frac{1}{3}< \alpha < \frac{1}{2}\]
    \item Proposer un programme en Scilab permettant d'encadrer dans un intervalle d'amplitude $10^{-2}$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item En mettant au même dénominateur, \[\varphi(x)=\frac{x\ln(x)-x\ln(x+1)+1}{x}\]
	Par croissances comparées, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} x\ln(x)=0}$, et par produit, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} x\ln(x+1)=0}$. Par somme,\\ $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} x\ln(x)-x\ln(x+1)+1=1}$. Et donc, par quotient, \[\lim_{x\rightarrow 0} \varphi(x)=+\infty\]
	Ainsi, la courbe de $\varphi$ admet une asymptote verticale, d'équation $x=0$.
	\item On peut écrire \[\forall~x>0,~~\varphi(x)=\ln\left( \frac{x}{x+1}\right) + \frac{1}{x}\]
	Posons $X=\frac{x}{x+1}$. On a 
	\[\lim_{x\rightarrow +\infty} X = 1 \textrm{  et  } \lim_{X\rightarrow 1} \ln(X)=0\]
	Par composée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \ln\left(\frac{x}{x+1}\right) = 0}$ et par somme
	\[\lim_{x\rightarrow +\infty} \varphi(x)=0\]
	Ainsi, la courbe de $\varphi$ admet une asymptote horizontale, d'équation $y=0$, au voisinage de $+\infty$.
	\item $\varphi$ est dérivable sur $\R^*_+$ comme somme de fonctions dérivables sur $\R^*_+$ ($\ln$ et fonction inverse). On a
		\[\forall~x>0,~~\varphi'(x)=\frac{1}{x}-\frac{1}{x+1}-\frac{1}{x^2}= \frac{x(x+1)-x^2-(x+1)}{x^2(x+1)}=\frac{-1}{x^2(x+1)}\]
		Pour tout $x>0$, $x^2>0$ et $x+1>0$. Ainsi, par quotient, \[\forall~x>0,~\varphi'(x)<0\]
		La fonction $\varphi$ est donc strictement décroissante sur $\R^*_+$.
	\item D'après ce qui précède, on obtient le tableau de variation suivant :
		% Tableau de variation 5
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.7]
   \tkzTabSetup[doubledistance = 1pt]
         \tkzTabInit{$x$ / 1 ,  $\phi'(x)$ / 1, $\phi(x)$ / 2}{$0$, $+\infty$}
        \tkzTabLine{d,-,}
        \tkzTabVar{D+/$+\infty$, - / $0$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
  	\item La fonction $\varphi$ est continue (car dérivable) et strictement décroissante sur $\R^*_+$. De plus, $\varphi\left(\left]0;+\infty\right[\right)=]0;+\infty[$ et $1\in ]0;+\infty[$. D'après le corollaire du théorème des valeurs intermédiaires, l'équation $\varphi(x)=1$ admet une unique solution sur $\R^*_+$.\\
		On constate que \[\varphi\left(\frac{1}{3}\right) = \ln\left(\frac{1}{3}\right) - \ln \left(\frac{1}{3}+1\right) + \frac{1}{1/3}=-\ln(3)-(\ln(4)-\ln(3))+3=3-2\ln(2)\approx 1,6>1\]
		\[\varphi\left(\frac{1}{2}\right) = \ln\left(\frac{1}{2}\right) - \ln \left(\frac{1}{2}+1\right) + \frac{1}{1/2}=-\ln(2)-(\ln(3)-\ln(2))+2=2-\ln(3)\approx 0,9<1\]
		Ains, $\varphi\left(\frac{1}{3}\right) > \varphi(\alpha) > \varphi\left(\frac{1}{2}\right)$. Par stricte décroissance de $\varphi$, on en déduit que \[\frac{1}{3}<\alpha<\frac{1}{2}\]
\end{enumerate}	
\end{correction}
